{
    "iid": 11154,
    "excerpt": "<p>Als erstes will ich mich bei den Betroffenen der Recherche \u00fcber das Werk des Dr. Winterhoff bedanken. F\u00fcr ihren riesengro\u00dfen Mut und ihre Zivilcourage gegen Dr. Winterhoff auszusagen. Hut ab, wirklich, mein tief empfundener Respekt vor Ihnen als Pers\u00f6nlichkeiten, allesamt. Sie haben Ihre Menschlichkeit und Ehrlichkeit gegen ein System des Machtmissbrauchs gestellt. Und nat\u00fcrlich auch ganz gro\u00dfen Dank an die Filmemacherin, Nicole Rosenbach. Als wir vor vielen Monaten in Kontakt [&hellip;]<\/p>\n",
    "content": "<p>Als erstes will ich mich bei den Betroffenen <a href=\"https:\/\/www.ardmediathek.de\/video\/reportage-und-dokumentation\/warum-kinder-keine-tyrannen-sind\/das-erste\/Y3JpZDovL2Rhc2Vyc3RlLmRlL3JlcG9ydGFnZSBfIGRva3VtZW50YXRpb24gaW0gZXJzdGVuL2Q1ZWQ2NTAwLWFkYmItNDJlMC04NmVmLTNlYTExOTAzNDZmZQ\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">der Recherche \u00fcber das Werk des Dr. Winterhoff<\/a> bedanken. F\u00fcr ihren riesengro\u00dfen Mut und ihre Zivilcourage gegen Dr. Winterhoff auszusagen. Hut ab, wirklich, mein tief empfundener Respekt vor Ihnen als Pers\u00f6nlichkeiten, allesamt. Sie haben Ihre Menschlichkeit und Ehrlichkeit gegen ein System des Machtmissbrauchs gestellt. Und nat\u00fcrlich auch ganz gro\u00dfen Dank an die Filmemacherin, Nicole Rosenbach. Als wir vor vielen Monaten in Kontakt waren, war viel Verzweiflung zu sp\u00fcren, von wegen, dass manches von dem Gefundenen vielleicht mangels Zeugenaussagen im Dunkeln verbleiben k\u00f6nnte. Aber da waren sie, die Zeugen, und wie! Trotzdem k\u00f6nnte ich mir vorstellen, dass in diesem Film nur ein Teil des gesammelten Wissens dargelegt wurde, das wurde ja auch im Vorspann des Films kurz angedeutet. So vermisse ich etwa in der Recherche den Aspekt der finanziellen Interessen. Bei fr\u00fcheren Medizinskandalen war es ja immer so: Erst wenn man die Spur des Geldes verstanden hat, hat man das System verstanden. Vielleicht wird das ja noch nachgereicht?<\/p>\n<p>Aber weg von den Spekulationen hin zum Film. Das Geschilderte ist so grausam und eigentlich unglaublich, dass eines klar ist: Dass diese Inalte seit \u00fcber einem Jahrzehnt WAHR sind, von Kindern und Eltern und Betreuenden REAL ERLEBT wurden und werden (!), das ist der eigentliche Skandal dieser Geschichte.<\/p>\n<blockquote><p><em>Deshalb meine erste Zwischenfrage: Wo ist die einstweilige richterliche Verf\u00fcgung einer sofortigen \u00dcberpr\u00fcfung aller von Dr. Winterhoff verantworteten Verordnungen in den vielen Einrichtungen der Jugend&#8220;hilfe&#8220;, die er betreut? Praktiziert Dr. Winterhoff noch? Hat die Staatsanwaltschaft Ermittlungen gegen Dr. W. aufgenommen? \u00dcberpr\u00fcft die zust\u00e4ndige \u00c4rztekammer seine Approbation? Ist Dr. Winterhoff nach wie vor Vertragspartner der kassen\u00e4rztlichen Vereinigung und der Krankenkassen? Nach allem, was ich aus diesem Film ablese, ber\u00fchren diese Fragen unmittelbar den Kinderschutz. Sie m\u00fcssen JETZT beantwortet werden.<\/em><\/p><\/blockquote>\n<h2>Inobhutnahmen in neuem Licht<\/h2>\n<p>Bei dem Film wurde mir auch eines sonnenklar, was ich zuvor nur vermutet hatte: Das System der <a href=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/aktuelles\/zu-enge-bindung-eine-neue-straftat\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Inobhutnahmen von Kindern aufgrund angeblich &#8222;zu enger Bindung&#8220;<\/a> d\u00fcrfte nach dem jetzt Bekannten mehr oder weniger direkt auf das Wirken von Dr. Winterhoff zur\u00fcckzuf\u00fchren sein.<\/p>\n<p>Zur Erinnerung: seit vielen Jahren h\u00e4ufen sich an bestimmten Jugend\u00e4mtern die F\u00e4lle, in denen Kinder ihren Eltern (in aller Regel: alleinerziehenden M\u00fcttern) mit der Begr\u00fcndung der Kindwohlsgef\u00e4hrdung wegen einer &#8222;symbiotischen Bindung&#8220; weggenommen und in Heimen untergebracht werden. Dazu reichen in manchen F\u00e4llen offenbar &#8222;Tatbest\u00e4nde&#8220; aus wie:<\/p>\n<ul>\n<li>die Mutter habe das Schlafzimmer mit ihrem Kind geteilt<\/li>\n<li>sie habe ihr Kind zuhause betreut und nicht in eine Kita gegeben<\/li>\n<li>das Kind sei innerhalb von 6 Wochen mehrmals wegen Krankheit nicht zur Schule gegangen.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Inzwischen bekomme ich auch immer wieder F\u00e4lle mit, in denen eine angeblich &#8222;symbiotische&#8220; Bindung bei Sorgerechtsstreitigkeiten auf Betreiben des Vaters vor Familiengerichten verhandelt wird. Etwa, weil eine Mutter ihr Kleinkind noch stillen will.<\/p>\n<p>Ich muss sagen: ich bin mir sicher, dass auch \u00fcber diese F\u00e4lle ein Film gedreht werden k\u00f6nnte, der einem genauso den Schauer \u00fcber den R\u00fccken treiben w\u00fcrde wie dieser Film.<\/p>\n<div class='singular-abo-wrapper'><div class='singular-abo'><p>Erhalte neue Beitr\u00e4ge per E-Mail<\/p><form lang=\"de\" class=\"kv-subscribe-newsletter-form\">\n    <input class=\"input kv-sub-email\" name=\"email\" type=\"email\">\n    <input class=\"standart-input kv-subscribe-email\" name=\"email_\" type=\"email\" required placeholder=\"Email-Adresse\">\n    <input class=\"standart-button track-event\" data-event-category=\"abonnieren\" data-event-action=\"click-sub-button\" data-event-name=\"abo-form\" value=\"Abonnieren\" type=\"submit\">\n    <div class=\"kv-subscribe-msg\"><\/div>\n  <\/form><\/div><\/div><div class='singular-abo-space'><\/div>\n<h2>Die Filme geh\u00f6ren zusammen<\/h2>\n<p>Und f\u00fcr mich geh\u00f6ren diese beiden Filme dann zusammen. Denn wer hat das Konstrukt der symbiotischen Bindung denn in den Diskurs eingef\u00fchrt? Dr. Winterhoff. Wer macht Fortbildungen f\u00fcr JugendamtmitarbeiterInnen? Dr. W. Wer ist in der Jugendhilfeszene als betreuender Kinder- und Jugendpsychiater in &#8222;20 bis 30&#8220; (so in dem Film) Einrichtungen und Wohngruppen der Jugendhilfe t\u00e4tig? Dr. W. Wer betreibt mit seinem Verein selbst eine Einrichtung der Jugendhilfe? Dr. W. Auf wen h\u00f6ren viele FamilienrichterInnen? Die Beispiele in dem Film zeigen: auf Dr. W.<\/p>\n<p>Ich vermute deshalb das: die Epidemie der Inobhutnahmen wegen angeblich &#8222;zu enger Bindung&#8220; geht letzten Endes auf die 2008 von einem deutschen Kinder- und Jugendpsychiater lancierten Behauptungen zur\u00fcck. Es w\u00e4re interessant zu wissen, inwieweit sich die H\u00e4ufung dieser Diagnose an bestimmten Jugend\u00e4mtern mit den Fortbildungst\u00e4tigkeiten des Dr. Winterhoff deckt.<\/p>\n<blockquote><p><em>Deshalb meine zweite Zwischenfrage: Wann gibt es eine Revision der F\u00e4lle von Inbhutnahmen, die mit der Begr\u00fcndung einer &#8222;symbiotischen&#8220; Mutter-Kind-Beziehung begr\u00fcndet wurden? Wann gibt es eine Revision der Jugend\u00e4mter, an denen solche F\u00e4lle dokumentiert sind? Wann gibt es eine Schulung von JugendamtsmitarbeiterInnen, die bisher Schulungen von Dr. W erhalten haben?<\/em><\/p><\/blockquote>\n<p>Ich halte diese Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00fcberf\u00e4llig. Nicht als Pauschalverdacht gegen &#8222;die&#8220; Jugend\u00e4mter. Im Gegenteil. Jugend\u00e4mter sind ein essentieller Teil des Kinderschutzes und der Familienhilfe. Wir brauchen gut funktionierende Jugend\u00e4mter, und die meisten MitarbeiterInnen der Jugend\u00e4mter sind engagiert, kompetent, kind- und familienorientiert. Was aber an den Statistiken zur Inobhutnahme sowie<a href=\"https:\/\/bremerbuendnissozialearbeit.jimdofree.com\/app\/download\/9882031585\/42+Fallverl%C3%A4ufe+Stand+11-11-19.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> den Fallsammlungen von Dr. Hammer<\/a> auff\u00e4llt, ist eine geografische H\u00e4ufung von a) Inobhutnahmen und vor allem aber b) Inobhutnahmen aufgrund von nicht haltbaren Konstrukten a la &#8222;symbiotische Mutter-Kind-Beziehung&#8220;.<\/p>\n<h2>Unheimliche Parallelen mit der &#8222;Elternschule&#8220;<\/h2>\n<p>Was mir an dem Film auch auffiel: die Parallelen zur &#8222;Elternschule&#8220;. Als erstes nat\u00fcrlich das Kinderbild. Das Kind wird einmal als <a href=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/aktuelles\/elternschule-ein-rueckblick\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">&#8222;der gr\u00f6\u00dfte Egoist auf der Welt&#8220;<\/a> bezeichnet (so der &#8222;Elternschule&#8220;-Psychologe Dietmar Langer), bei Michael Winterhoff dann sind die Kinder <a href=\"https:\/\/www.zeit.de\/2008\/41\/B-Familie\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">&#8222;Monster&#8220;, die, wenn sie erwachsen werden, &#8222;die Existenz unserer friedlich zusammenlebenden Gesellschaft&#8220; bedrohten<\/a>. \u00c4hnlich auch: Das System l\u00e4uft jahrzehntelang, einzelne Whistleblower werden abgetan, dann pl\u00f6tzlich fliegt das System auf. Selbst Details sind auf fast unheimliche Art \u00e4hnlich. Etwa die Ganzk\u00f6rperuntersuchung bei Kindern mit seelischen Leiden &#8211; allein, ohne Eltern. Bei Dr. Winterhoff war anscheinend die Hodeninspektion sehr wichtig, in der Elternschule die Racheninspektion. F\u00fcr mich sind das Macht-Rituale (im Falle der &#8222;Elternschule&#8220; lautete die Begr\u00fcndung, <a href=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/aktuelles\/elternschule-ein-rueckblick\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">dass die Kinder so gegen Stress abgeh\u00e4rtet w\u00fcrden)<\/a>. Sogar die Kommunikationsmuster \u00e4hneln sich: wie viele Anwaltskanzleien finden ihr Auskommen in der Vertretung und Verteidigung dieser Machtstrukturen? Immerhin gibt es einen Unterschied: zu den Verteidigern der &#8222;Elternschule&#8220;-Philosophie geh\u00f6rte ein guter Teil der psychologischen Fachwelt, wie etwa die <a href=\"https:\/\/www.dgvt.de\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verhaltenstherapie<\/a> und die <a href=\"https:\/\/www.dgps.de\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychologie<\/a>. So wie ich es erinnere, war die psychologische Fachwelt bei Winterhoff dagegen von Anfang an kritisch.<\/p>\n<div class='singular-werbung-wrapper'><div class=\"banner-wrapper\"><span class=\"werbung-notice\">Anzeige<\/span><a class=\"no-font-awesome no-style track-event\" href=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/produkt\/erziehung-praegt-gesinnung\/\" target=\"_blank\" data-event-category=\"Banner Click\" data-event-action=\"\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/11154\" data-event-name=\"epg-koesel-banner\" data-event-value=1><img class=\"text-break-banner\" src=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Web_Banner_Renz-Polster_panorama2.jpg\" alt=\"\" \/><\/a><\/div><\/div><div class='singular-werbung-space'><\/div>\n<h2>Das System Winterhoff funktioniert nur mit einem weiteren System<\/h2>\n<p>Und das bringt mich zu meinem letzten Punkt. Es ist jetzt viel die Rede vom &#8222;System Winterhoff&#8220;. Gibt es ein &#8222;System Winterhoff&#8220; &#8211; also ein nur mit diesem Namen verbundenes System? Nein. Sein System funktioniert tats\u00e4chlich nur per Beifall und Kollaboration. Sein System funktioniert, weil die von ihm formulierte Art des Denkens \u00fcber Kinder und \u00fcber Erwachsenen-Kind-Beziehungen auf weit verbreitete Haltungen in der Gesellschaft, in der P\u00e4dagogik und in der Jugendhilfe st\u00f6\u00dft.<\/p>\n<p><strong>Etwa, in der Gesellschaft. <\/strong>Schauen wir uns doch den Siegeszug der Winterhoffschen B\u00fccher und Thesen an. Da kommt ein bisher unbekannter niedergelassener Kinder- und Jugendpsychiater mit einem Buch heraus &#8211; und gilt innerhalb von Monaten im Mainstream der Gesellschaft als DIE Autorit\u00e4t in Sachen Kindererziehung. Das muss man sich einmal vorstellen: Da zieht ein Arzt durch die Lande, der f\u00fcr die allermeisten seiner fachlich beschlagenen und akademisch verankerten KollegInnen nichts anderes ist als eine Art Verteter einer medizinischen Sekte (in dem Film zum Beispiel gut von Prof. Schulte-Markwort herausgearbeitet, Danke!). Und sein Schlangen\u00f6l geht weg wie warme Wecken.<\/p>\n<p>Wirklich. Wenn ich seine Vortr\u00e4ge betrachte (ein Beispiel <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=AvXSuv9DW_M\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">hier, Titel: &#8222;His Majesty, the Baby&#8220;)<\/a>: Ein Faxenmacher, der seinen Zuh\u00f6rerInnen irgendwas vom Pferd erz\u00e4hlt. Nur: die jubeln ihm zu. Weil er einen Nerv getroffen hat, wie die Kinder angeblich sind. Und wie mit ihnen umzugehen sei: von oben nach unten. Die autorit\u00e4re Bereitschaft in weiten Teilen der Bev\u00f6lkerung, das ist f\u00fcr mich die tiefste Ebene des Systems Winterhoff.<\/p>\n<p><strong>Etwa, in der Presse.<\/strong> Wer hat MW gro\u00df gemacht? Die \u00fcblichen Aufregerformate: Winterhoff bei Anne Will, Winterhoff bei Markus Lanz. Ein paar Jahre vorher wurde Bernhard Bueb durchgereicht, der &#8222;strengste Lehrer der Republik&#8220;. Beigetragen hat nat\u00fcrlich auch Winterhoff selbst: ein Sunnyboy, medial stark pr\u00e4sent. Fakten-Checking schien keine Rolle zu spielen. Wenn man die Aufnahmen der Fernsehsendungen mit Michael Winterhoff betrachtet, denkt man tats\u00e4chlich: Wie kommt der nur mit solchen Behauptungen durch? Hier immerhin k\u00f6nnte die Pandemie etwas ver\u00e4ndert haben, ich glaube, die &#8222;gro\u00dfe&#8220; Presse ist insgesamt faktenkritischer geworden.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-11156 aligncenter\" src=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/tweet_2-250x155.jpg\" alt=\"\" width=\"405\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/tweet_2-250x155.jpg 250w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/tweet_2-100x62.jpg 100w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/tweet_2-400x247.jpg 400w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/tweet_2.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 405px) 100vw, 405px\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>Etwa, in der P\u00e4dagogik.<\/strong> Ich habe fr\u00fcher sehr viele Vortr\u00e4ge gemacht. Oft war Winterhoff schon da gewesen: &#8222;Ja, wir hatten vor 2 Monaten Dr. Winterhoff hier &#8211; war das wunderbar!&#8220; Und ich: wundere mich. Fairerweise: es gibt auch viele Einrichtungen, die auf seinen P\u00e4dagogik-Firlefanz nicht hereingefallen sind. Ich freue mich dar\u00fcber. Und bin mir auch sicher, dass es immer mehr werden \ud83d\ude09<\/p>\n<p><strong>Etwa, im Jugendhilfesystem. <\/strong>Am ersch\u00fctterndsten aber finde ich die Resonanz, die MW im Jugendhilfesystem bekommen hat.<\/p>\n<p>Und hier muss ich ausholen, denn es geht mir nicht nur um die &#8222;Resonanz&#8220;. Ich nenne es bewusst: Kollaboration. Dr. Winterhoff ist nach Angaben des ARD-Films beratend f\u00fcr &#8222;20 bis 30&#8220; Jugendhilfeeinrichtungen und Wohngruppen t\u00e4tig (vielleicht w\u00e4re er auch f\u00fcr hunderte zust\u00e4ndig, wenn er es zeitlich geschafft h\u00e4tte, er hat sein Pensum ja wohl nur \u00fcber ein System von Bus-Shuttles geschafft). Wie viele Leitungen und Mitarbeitenden waren also Teil dieses Systems? Haben brav die Pillen hergerichtet? Ihre Wirkung dokumentiert? Sich vielleicht gewundert \u00fcber die welken Kinder? Untereinander getuschelt und geredet? Sind mit ihren Leitungen vertraulich ins Gespr\u00e4ch gegangen? Ich vermute, dass hier Hunderte in Wirklichkeit &#8222;Wissende&#8220; waren.<\/p>\n<p>Und nichts kam an die \u00d6ffentlichkeit.<\/p>\n<p>Trotz mutiger Versuche. Wie ich einem Kommentar unter meinem gestrigen Blogbeitrag entnehme (Danke!!), berichtete bereits am 4. Mai 2012 die Bad Honnefer Wochenzeitung \u00fcber mutma\u00dflich missbr\u00e4uchliche Medikamentenverordnungen in einer Einrichtung der Jugendhilfe &#8211; unter anderem \u00fcber die Dauermedikation von 3-j\u00e4hrigen Kindern mit dem Medikament Pipamperon (dass der Namen des zust\u00e4ndigen Kinder- und Jugendpsychiaters in dem Artikel nicht genannt wird, weist f\u00fcr mich darauf hin, dass schon damals die Anwaltsmaschine von Dr. Winterhoff gut ge\u00f6lt lief). Passiert ist: nichts. Doch: die zust\u00e4ndigen Jugend\u00e4mter haben die F\u00e4lle \u00fcberpr\u00fcft und sind zu dem Schluss gekommen, <strong>dass alles in Ordnung sei. <\/strong>Mehr noch: aus den Berichten der in den Fall involvierten MitarbeiterInnen ist zu erkennen, dass diejenigen, die den Kindern damals helfen wollten, verunglimpft und benachteiligt wurden.<\/p>\n<p>Deshalb: Das System hinter dem System Winterhoff ist f\u00fcr mich auch eine kranke Jugendhilfe. Nein, das heisst NICHT, dass diejenigen, die dort arbeiten krank sind (meine Tochter etwa, Gr\u00fc\u00dfle, liebe Judith!). Im Gegenteil, sie d\u00fcrften in ihrer Mehrheit kindorientiert, liebevoll und aufopfernd hilfreich sein.<\/p>\n<p>Und doch versagt dieses System ganz offenbar.<\/p>\n<p>Weil es in sich geschlossen ist. Weil viele Jugend\u00e4mter zu wenig eigene Expertise haben. Weil eine echte Supervision oft nicht stattfindet. Weil viele noch immer \u00c4rztInnen \u00a0gegen\u00fcber h\u00f6rig sind. Weil FamilienrichterInnen oft keine gute Ausbildung in Kinder- und Familiendingen haben und heillos \u00fcberfordert sind. Weil finanzielle Anreize f\u00fcr eine Verstetigung von Diagnosen und Abl\u00e4ufen sorgen. Weil die Hilfe zur Erziehung zuhause oft inad\u00e4quat sind. Und und und. Ich kann nur sagen: Wir k\u00f6nnen uns dieses System als Gesellschaft nicht mehr leisten, zu viele Kinder verzweifeln darin an der Welt.<\/p>\n<div class='singular-text-break-wrapper singular-book-slider'><div class='book-preview singular-book-preview'><span class='book-preview-title typewriter'>Meine B\u00fccher:<\/span><span class='book-slider-close-button track-event' title='Mit-Scrollen ausschalten' style='display:none;' data-event-category='book-slider' data-event-action='click-x'><\/span><div class='book-slider-prev book-slider-control'><\/div>\n        <div class='book-slider-next book-slider-control'><\/div><div class='book-slider-wrapper singular-book-slider-wrapper'><a href='https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/produkt\/erziehung-praegt-gesinnung\/' class='book-slide no-font-awesome no-style track-event' data-id='5709' data-post-type='buch' data-event-category='click-book-slider'  data-event-action='https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/mein-werk\/blog\/das-system-winterhoff-ist-kollabiert-und-das-system-dahinter\/' data-event-name='Erziehung pr\u00e4gt Gesinnung'><img width=\"250\" height=\"398\" src=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Renz-Polster_HErziehung_praegt__195777-250x398.jpg\" class=\"featured-image featured-image-left   book-preview-cover\" alt=\"\" loading=\"lazy\" srcset=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Renz-Polster_HErziehung_praegt__195777-250x398.jpg 250w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Renz-Polster_HErziehung_praegt__195777-157x250.jpg 157w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Renz-Polster_HErziehung_praegt__195777-768x1223.jpg 768w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Renz-Polster_HErziehung_praegt__195777-600x955.jpg 600w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Renz-Polster_HErziehung_praegt__195777-640x1019.jpg 640w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Renz-Polster_HErziehung_praegt__195777-63x100.jpg 63w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Renz-Polster_HErziehung_praegt__195777-1320x2102.jpg 1320w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Renz-Polster_HErziehung_praegt__195777-800x1274.jpg 800w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Renz-Polster_HErziehung_praegt__195777.jpg 1595w\" sizes=\"(max-width: 250px) 100vw, 250px\" \/><span class='buy-book-link'>Hier kaufen<\/span><\/a><a href='https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/produkt\/gesundheit-fuer-kinder\/' class='book-slide no-font-awesome no-style track-event' data-id='1414' data-post-type='buch' data-event-category='click-book-slider'  data-event-action='https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/mein-werk\/blog\/das-system-winterhoff-ist-kollabiert-und-das-system-dahinter\/' data-event-name='Gesundheit f\u00fcr Kinder: Kinderkrankheiten verh\u00fcten, erkennen, behandeln'><img src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7=\"  data-src=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/gesundheit-fuer-kinder-cover-klein.png\" data-srcset=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/gesundheit-fuer-kinder-cover-klein.png 238w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/gesundheit-fuer-kinder-cover-klein-198x250.png 198w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/gesundheit-fuer-kinder-cover-klein-79x100.png 79w\" data-sizes=\"(max-width: 238px) 100vw, 238px\" class=\"featured-image featured-image-left   book-preview-cover dynamic-image \" \/><span class='buy-book-link'>Hier kaufen<\/span><\/a><a href='https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/produkt\/menschenkinder\/' class='book-slide no-font-awesome no-style track-event' data-id='1406' data-post-type='buch' data-event-category='click-book-slider'  data-event-action='https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/mein-werk\/blog\/das-system-winterhoff-ist-kollabiert-und-das-system-dahinter\/' data-event-name='Menschenkinder'><img src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7=\"  data-src=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Cover-Menschenkinder-250x398.jpg\" data-srcset=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Cover-Menschenkinder-250x398.jpg 250w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Cover-Menschenkinder-157x250.jpg 157w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Cover-Menschenkinder-768x1223.jpg 768w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Cover-Menschenkinder-600x955.jpg 600w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Cover-Menschenkinder-640x1019.jpg 640w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Cover-Menschenkinder-63x100.jpg 63w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Cover-Menschenkinder-1320x2102.jpg 1320w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Cover-Menschenkinder.jpg 1595w\" data-sizes=\"(max-width: 250px) 100vw, 250px\" class=\"featured-image featured-image-left   book-preview-cover dynamic-image \" \/><span class='buy-book-link'>Hier kaufen<\/span><\/a><a href='https:\/\/www.awin1.com\/cread.php?awinmid=14158&awinaffid=588499&clickref=book-slider&p=%5B%5Bhttps%253A%252F%252Fwww.thalia.de%252Fshop%252Fhome%252Fartikeldetails%252FID39200594.html%5D%5D' class='book-slide no-font-awesome no-style track-event' data-id='1412' data-post-type='buch' data-event-category='click-book-slider'  data-event-action='https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/mein-werk\/blog\/das-system-winterhoff-ist-kollabiert-und-das-system-dahinter\/' data-event-name='Die Kindheit ist unantastbar'><img src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7=\"  data-src=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/kiu_cover-250x377.jpg\" data-srcset=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/kiu_cover-250x377.jpg 250w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/kiu_cover-166x250.jpg 166w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/kiu_cover-66x100.jpg 66w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/kiu_cover.jpg 580w\" data-sizes=\"(max-width: 250px) 100vw, 250px\" class=\"featured-image featured-image-left   book-preview-cover dynamic-image \" \/><span class='buy-book-link'>Hier kaufen<\/span><\/a><a href='https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/produkt\/wie-kinder-heute-wachsen-natur-als-entwicklungsraum\/' class='book-slide no-font-awesome no-style track-event' data-id='1408' data-post-type='buch' data-event-category='click-book-slider'  data-event-action='https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/mein-werk\/blog\/das-system-winterhoff-ist-kollabiert-und-das-system-dahinter\/' data-event-name='Wie Kinder heute wachsen'><img src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7=\"  data-src=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/wkhw-cover-presse-250x333.jpg\" data-srcset=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/wkhw-cover-presse-250x333.jpg 250w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/wkhw-cover-presse-188x250.jpg 188w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/wkhw-cover-presse-768x1024.jpg 768w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/wkhw-cover-presse-600x800.jpg 600w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/wkhw-cover-presse-640x853.jpg 640w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/wkhw-cover-presse-75x100.jpg 75w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/wkhw-cover-presse.jpg 945w\" data-sizes=\"(max-width: 250px) 100vw, 250px\" class=\"featured-image featured-image-left   book-preview-cover dynamic-image \" \/><span class='buy-book-link'>Hier kaufen<\/span><\/a><a href='https:\/\/www.awin1.com\/cread.php?awinmid=14158&awinaffid=588499&clickref=book-slider&p=%5B%5Bhttps%253A%252F%252Fwww.thalia.de%252Fshop%252Fhome%252Fartikeldetails%252FID44161556.html%5D%5D' class='book-slide no-font-awesome no-style track-event' data-id='1410' data-post-type='buch' data-event-category='click-book-slider'  data-event-action='https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/mein-werk\/blog\/das-system-winterhoff-ist-kollabiert-und-das-system-dahinter\/' data-event-name='Schlaf gut, Baby!'><img src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7=\"  data-src=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/cover_sgb-250x304.jpg\" data-srcset=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/cover_sgb-250x304.jpg 250w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/cover_sgb-205x250.jpg 205w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/cover_sgb-82x100.jpg 82w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/cover_sgb.jpg 300w\" data-sizes=\"(max-width: 250px) 100vw, 250px\" class=\"featured-image featured-image-left   book-preview-cover dynamic-image \" \/><span class='buy-book-link'>Hier kaufen<\/span><\/a><a href='https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/produkt\/kinder-verstehen-born-to-be-wild\/' class='book-slide no-font-awesome no-style track-event' data-id='1401' data-post-type='buch' data-event-category='click-book-slider'  data-event-action='https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/mein-werk\/blog\/das-system-winterhoff-ist-kollabiert-und-das-system-dahinter\/' data-event-name='Kinder verstehen: Born to be wild'><img src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7=\"  data-src=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Cover-Kinder-Verstehen-250x373.png\" data-srcset=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Cover-Kinder-Verstehen-250x373.png 250w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Cover-Kinder-Verstehen-167x250.png 167w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Cover-Kinder-Verstehen-67x100.png 67w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Cover-Kinder-Verstehen.png 300w\" data-sizes=\"(max-width: 250px) 100vw, 250px\" class=\"featured-image featured-image-left   book-preview-cover dynamic-image \" \/><span class='buy-book-link'>Hier kaufen<\/span><\/a><\/div><\/div><\/div><div class='singular-book-slider-space'><\/div>\n<h2>Meine Hoffnung<\/h2>\n<p>Zum Schluss deshalb meine Hoffnung, dass wir jetzt reinen Tisch machen. Die Akte Winterhoff muss offen bleiben, alles muss auf den Tisch. Keine Ausfl\u00fcchte, klare Kante, was die Konsequenzen angeht, es geht hier um gestohlene Kindheiten, so sehe ich das, wie die meisten auch, die diesen Film gesehen haben.<\/p>\n<p>Vor allem aber ist meine Hoffnung, dass sich diejenigen hinterfragen, die auf Michael Winterhoff hereingefallen sind, die seine Behauptungen \u00fcbernommen und verbreitet haben. Man darf sich hinterfragen, man darf sich auch sch\u00e4men, jeder hat das Recht dazu, ich selbst mache von ihm auch Gebrauch, wo es n\u00f6tig ist. Nur so kommen wir weiter.<\/p>\n<p>Nur so kommen wir weg von diesem fatalen Kreislauf aus toxischen Kinderbildern (&#8222;Egoisten&#8220;, &#8222;Monster&#8220;) und einer daraus folgenden &#8211; hier im wahrsten Sinn des Wortes &#8211; &#8222;toxischen&#8220; Behandlung der Kinder. Nur so kommen wir dorthin, dass wir von innen heraus das verstehen, was die Kinder- und Jugendpsychiaterin Ulrike Mattern-Ott in dem Film so wundersch\u00f6n ausdr\u00fcckt:<\/p>\n<blockquote><p><em>&#8222;Ohnm\u00e4chtige Kinder gilt es zu verstehen und nicht zu entmachten&#8220;.<\/em><\/p><\/blockquote>\n<p>Und nur so werden wir unserer Verantwortung gerecht. Ich will sie mit den Worten eines der Betroffenen ausdr\u00fccken:<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-11157 aligncenter\" src=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Tweet_3-250x109.png\" alt=\"\" width=\"489\" height=\"213\" srcset=\"https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Tweet_3-250x109.png 250w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Tweet_3-100x44.png 100w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Tweet_3-400x174.png 400w, https:\/\/www.kinder-verstehen.de\/wp-content\/uploads\/Tweet_3.png 586w\" sizes=\"(max-width: 489px) 100vw, 489px\" \/><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>P.S. Eine Gruppe von Unterst\u00fctzerInnen <a href=\"https:\/\/www.betterplace.me\/juristisch-gegen-falschbehandlung?utm_campaign=user_share&amp;utm_medium=campaign_sticky_facebook_messenger&amp;utm_source=Facebook%20Messenger&amp;fbclid=IwAR32QcGpBAzUP9WSAOqvKNbz8wId2W594EGJr0bpQTZZeXDiCUsto2QiKtM\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">sammelt hier Geld f\u00fcr eine Klage wegen Falschbehandlung.<\/a> Bitte teilen!<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n",
    "slug": "das-system-winterhoff",
    "title": "Das &#8222;System Winterhoff&#8220; ist kollabiert. Und das System dahinter?"
}
